**经量部**（），又称**說經部**（；）、**经部**，[部派佛教的部派之一](../Page/部派佛教.md "wikilink")。《[異部宗輪論](../Page/異部宗輪論.md "wikilink")》記載佛灭后第四百年初（即佛滅三百多年後），由[说一切有部中分出](../Page/说一切有部.md "wikilink")。此部在三藏之中，唯以经为正量，反對《大毗婆沙論》，故名经量部\[1\]。《[異部宗輪論](../Page/異部宗輪論.md "wikilink")》所記載的經量部宗義基本上屬於其前身[說轉部](../Page/說轉部.md "wikilink")。

## 源流

在南傳《[島史](../Page/島史.md "wikilink")》中記載經量部從[說轉部分出](../Page/說轉部.md "wikilink")，北傳《[舍利弗問經](../Page/舍利弗問經.md "wikilink")》中二者是並列的部派，失譯《[十八部論](../Page/十八部論.md "wikilink")》和[真諦譯](../Page/真諦.md "wikilink")《[部執異論](../Page/部執異論.md "wikilink")》的十八部派記載中二部合一而[說轉部為本名](../Page/說轉部.md "wikilink")\[2\]，在[玄奘譯](../Page/玄奘.md "wikilink")《[異部宗輪論](../Page/異部宗輪論.md "wikilink")》中改稱為經量部為本名\[3\]。

經量部源於[譬喻師傳統](../Page/譬喻師.md "wikilink")，在[說一切有部集結出](../Page/說一切有部.md "wikilink")《[大毗婆沙論](../Page/大毗婆沙論.md "wikilink")》之前，雖有可據此分為不同部派的教義分歧，但未徹底決裂。在《[大毗婆沙論](../Page/大毗婆沙論.md "wikilink")》成立之後，迦濕彌羅派主張應以《[大毗婆沙論](../Page/大毗婆沙論.md "wikilink")》為主，但另一派的人，認為應該以[脩多羅經為主](../Page/脩多羅.md "wikilink")，於是另外形成經量部\[4\]\[5\]。

[藏傳佛教](../Page/藏傳佛教.md "wikilink")[格魯派聲稱因為宗義的不同](../Page/格魯派.md "wikilink")，經量部後來又分成二派，一派是隨[阿笈摩經量部](../Page/阿笈摩.md "wikilink")，又稱隨教行經部宗，[俱舍宗與](../Page/俱舍宗.md "wikilink")[成實宗都源自此派](../Page/成實宗.md "wikilink")。另一派被稱為隨理量行經部派，重視[因明學](../Page/因明學.md "wikilink")\[6\]。

## 著名人物

一般將經量部創始人認定為歷史上著名的大[譬喻師](../Page/譬喻師.md "wikilink")[鳩摩羅羅陀](../Page/鳩摩羅羅陀.md "wikilink")（義譯為「[童受](../Page/童受.md "wikilink")」），因而稱其為「經部祖師」或「經部本師」。經量部最重要的人物是[室利邏多](../Page/室利邏多.md "wikilink")[上座](../Page/上座_\(佛教\).md "wikilink")，他在[阿踰陀國編寫了](../Page/阿踰陀國.md "wikilink")《經部毘婆沙論》\[7\]，[眾賢](../Page/眾賢.md "wikilink")《[順正理論](../Page/阿毘達磨順正理論.md "wikilink")》稱他為“上座”\[8\]並對其學說進行了評破，並且稱《[俱舍論](../Page/俱舍論.md "wikilink")》偏向於他的學說\[9\]。

## 基本學說

[說一切有部](../Page/說一切有部.md "wikilink")《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》已經引證了《[佛阿毘曇經](../Page/佛阿毘曇經.md "wikilink")》\[10\]和《[稻芉經](../Page/稻芉經.md "wikilink")》\[11\]的“外法[緣起](../Page/緣起.md "wikilink")”\[12\]，並提出了“業種子”概念\[13\]，但否定了“相似[相續](../Page/相續.md "wikilink")”\[14\]。

### 業果感赴

經量部明確反對三世實有\[15\]，《[順正理論](../Page/阿毘達磨順正理論.md "wikilink")》記載了[譬喻師的](../Page/譬喻師.md "wikilink")“業果感赴”學說：
[說一切有部以](../Page/說一切有部.md "wikilink")「業有果故有去來」為其三世實有的理據，經量部並不認可而提出自宗觀點：「業為先，所引相續，轉變，差別，令當果生。」如《[俱舍論](../Page/俱舍論.md "wikilink")》記載：
《[順正理論](../Page/阿毘達磨順正理論.md "wikilink")》引述了《[俱舍論](../Page/俱舍論.md "wikilink")》的說法，稱這裡的“業相續”為[心相續](../Page/心相續.md "wikilink")：

經量部以“種子”比喻“業”，以“牙起種謝次地而生”\[16\]比喻“相續”，以結果比喻“果報”；後又將相續細化，以枝葉生長比喻“轉變”，以開花比喻能最後生果的“勝功能”。

### 無漏法種

《[異部宗輪論](../Page/異部宗輪論.md "wikilink")》所記載的經量部宗義基本上是其前身[說轉部的宗義](../Page/說轉部.md "wikilink")\[17\]，《[異部宗輪論](../Page/異部宗輪論.md "wikilink")》和《[部執異論](../Page/部執異論.md "wikilink")》與其更早版本即《[十八部論](../Page/十八部論.md "wikilink")》相比，多出了經量部的“異生位中亦有聖法”宗義：
 《[順正理論](../Page/阿毘達磨順正理論.md "wikilink")》記載了此說中的異生位中聖法是“無漏法種”：

### 一味蘊

《[異部宗輪論](../Page/異部宗輪論.md "wikilink")》與其更早版本即《[十八部論](../Page/十八部論.md "wikilink")》和《[部執異論](../Page/部執異論.md "wikilink")》相比，多出了經量部部份論師主張的一味蘊：
按[窺基](../Page/窺基.md "wikilink")《[異部宗輪論述記](../Page/異部宗輪論述記.md "wikilink")》的解釋，“一味蘊”即[經量部中部份論師所主張的細意識](../Page/經量部.md "wikilink")，具有四蘊，以之為根本而五蘊起，故稱根本蘊，其餘有間斷的五蘊是支末，稱為根邊蘊。[印順法師認為](../Page/印順.md "wikilink")，一味蘊不是細意識，仍舊是[說轉部的法體](../Page/說轉部.md "wikilink")“一味”的根本蘊，根邊蘊是作用蘊\[18\]。

## 派系

按[印順法師研究](../Page/印順.md "wikilink")，經量部提出與[說一切有部及](../Page/說一切有部.md "wikilink")[說轉部相對立的種子熏習學說](../Page/說轉部.md "wikilink")\[19\]，種子熏習說至少可分四派\[20\]：

  - **心、心所相續**：經量部的本義，「業」之所依是心、心所法[相續](../Page/相續.md "wikilink")<ref>

[眾賢](../Page/眾賢.md "wikilink")《[阿毘達磨順正理論](../Page/阿毘達磨順正理論.md "wikilink")》：「然業為先，所引相續，轉變，差別，能生當果。業相續者，謂業為先，後後剎那，心相續起；即此相續，後後剎那，異異而生，名為轉變；即此轉變，於最後時，有勝功能，無間生果。異餘轉變故，名差別。」
</ref>，這個學說可能起源於《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》記載的譬喻師說法：「謂或有執，離思無異熟因，離受無異熟果，如譬喻者。」此理論最早見于[龍樹](../Page/龍樹.md "wikilink")《[中論](../Page/中論.md "wikilink")》的記載\[21\]。

  - **六處相續**：[室利邏多上座等認為三界有情的心與色都是不斷的](../Page/室利邏多.md "wikilink")，六處都是受到熏習的<ref>

[眾賢](../Page/眾賢.md "wikilink")《[阿毘達磨順正理論](../Page/阿毘達磨順正理論.md "wikilink")》：「然[上座言](../Page/室利邏多.md "wikilink")：因緣性者，謂舊隨界，即諸有情，相續展轉，能為因性。……又舊隨界，無體可知，猶如合行和合有等。此舊隨界，體不可說，但可說言，是業煩惱所薰六處，感餘生果。」
</ref>。這個學說可能起源於《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》記載的一則譬喻師說法：「謂譬喻者分別論師執，滅盡定[細心不滅](../Page/細心_\(佛教\).md "wikilink")，彼說無有有情而無色者，亦無有定而無心者，若定無心命根應斷，便名為死，非謂在定。」

  - **心、有根身相續**：[世親](../Page/世親.md "wikilink")《[俱舍論](../Page/俱舍論.md "wikilink")》記載了先代[軌範師的說法](../Page/軌範師.md "wikilink")：「故彼先代諸軌範師咸言，二法互為種子，二法者，謂心、有根身。」隨順《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》的「滅盡定都無有心」，此派確立心與色相互持種<ref>

《[瑜伽師地論](../Page/瑜伽師地論.md "wikilink")》：「云何因緣，謂諸色根根依及識，此二略說能持一切諸法種子。隨逐色根，有諸色根種子，及餘色法種子，一切心心所等種子。若隨逐識，有一切識種子，及餘無色法種子，諸色根種子，所餘色法種子。」</ref>。

  - **細心相續**：[世親](../Page/世親.md "wikilink")《[大乘成業論](../Page/大乘成業論.md "wikilink")》記載了一派經量論師的說法：「應如一類經為量者，所許[細心彼位猶有](../Page/細心_\(佛教\).md "wikilink")，謂異熟果識，具一切種子，從初結生乃至終沒，展轉[相續曾無間斷](../Page/相續.md "wikilink")。」這個六識之外，一生展轉相續不間斷的「細心」被認為近乎[阿賴耶識](../Page/阿賴耶識.md "wikilink")。

## 注釋

[Category:佛教歷史](../Category/佛教歷史.md "wikilink")
[S](../Category/上座部.md "wikilink")

1.  [窺基](../Page/窺基.md "wikilink")《[異部宗輪論述記](../Page/異部宗輪論述記.md "wikilink")》：「至第四百年初。從說一切有部復出一部名經量部。亦名說轉部。自稱我以慶喜為師。述曰此師唯依經為正量。不依律及對法。凡所援據以經為證。即經部師。從所立以名經量部。亦名說轉部者。此師說有種子。唯一種子。現在相續。轉至後世。故言說轉。至下當知舊云說度部。然結集時尊者慶喜專弘經藏。今既以經為量故。以慶喜為師。從所立為部名。滿慈弘宣對法。近執弘毗奈耶。既不依於對法及律故。今唯以慶喜為師也。」

2.  失譯《[十八部論](../Page/十八部論.md "wikilink")》：「彼**相續部**根本見者。陰從此世至他世。」
    [真諦譯](../Page/真諦.md "wikilink")《[部執異論](../Page/部執異論.md "wikilink")》：「**說度部**是執義本。陰從前世至後世。」

3.  [玄奘譯](../Page/玄奘.md "wikilink")《[異部宗輪論](../Page/異部宗輪論.md "wikilink")》：「其經量部本宗同義。謂說諸薀有從前世轉至後世。立**說轉**名。」

4.  《三論玄義檢幽集》卷六（大正藏 T70
    p.463.1-24\~25；p.463.3-15\~17）：「上座弟子部，唯弘經藏，不弘律、論二藏。……（佛滅後）至第三百年初，迦旃延尼子出世，於上座部出家，是弘對法（即阿毘達磨，又稱毘曇，即論），後弘經律，既乖上座本旨，所以鬪諍紛云。」

5.  至尊法幢吉祥賢《宗義建立》：「因為此宗不尊奉《[大毗婆沙論](../Page/大毗婆沙論.md "wikilink")》，而以佛經為主來宣說宗義，所以稱為為『經部宗』。」

6.  遍智·蔣央協巴《大宗義》：「我們以經為量，不以論為量，故稱為『隨教行經部宗』，並且另有一跟隨於《集量論》與『七部量論』二部的隨行者，他們因為修習稱為經部宗與唯識宗共通的『七論量論』之故。」

7.  [玄奘](../Page/玄奘.md "wikilink")《[大唐西域記](../Page/大唐西域記.md "wikilink")》：「阿踰陀國。周五千餘里。國大都城周二十餘里。穀稼豐盛華菓繁茂。氣序和暢風俗善順。好營福勤學藝。伽藍百有餘所。僧徒三千餘人。大乘小乘兼功習學。天祠十所。異道寡少。……城北四五里。臨殑伽河岸大伽藍中有窣堵波。……伽藍西四五里有如來髮爪窣堵波。髮爪窣堵波北伽藍餘趾。昔經部室利邏多(唐言勝受)論師。於此製造。經部毘婆沙論。」

8.  [眾賢](../Page/眾賢.md "wikilink")《[順正理論](../Page/阿毘達磨順正理論.md "wikilink")》：「但是上座。其年衰朽。出虛之言。」「彼恒尋思麁淺異論。尚年已過。居衰耄時。」

9.  [眾賢](../Page/眾賢.md "wikilink")《[順正理論](../Page/阿毘達磨順正理論.md "wikilink")》：「經主於中朋附上座所立宗趣。」

10. [真諦譯](../Page/真諦.md "wikilink")《[佛阿毘曇經](../Page/佛阿毘曇經.md "wikilink")·出家相品》：「其外因緣從因義何者？一切過去未來諸佛種智，同說如是以從種生芽，從芽生葉，從葉生節，從節生莖，從莖生幹，從幹生枝，從枝生蕚，從蕚生花，從花生子；若無子則不生芽，如是無花則不生子，有子故得生芽，如是有花故得生子；如此子亦不言我能生芽，芽亦不言我能自生。如是一切法如理而安，以是義故，外因緣從因義。」

11. [東吳](../Page/孫吳_\(三國\).md "wikilink")[支謙譯](../Page/支謙.md "wikilink")《[了本生死經](../Page/了本生死經.md "wikilink")》：「何謂二事見**外緣起**，為因相縛，緣相縛。因相縛為何等？從種根，從根葉，從葉莖，從莖節，從節懷華，從華實，是為因相縛。」
    [東晉失譯](../Page/東晉.md "wikilink")《[佛說稻芉經](../Page/佛說稻芉經.md "wikilink")》：「外因緣法從何而生，如似種能生牙，從牙生葉，從葉生節，從節生莖，從莖生穗，從穗生華，從華生實；無種故無牙，乃至無有華實，有種故牙生，乃至有華故果生；而種不作念我能生牙，牙亦不作念我從種生，乃至華亦不作念我能生實，實亦不作念我從華生。而實種能生牙，如是名為外因生法。」

12. [北涼](../Page/北涼.md "wikilink")[浮陀跋摩譯](../Page/浮陀跋摩.md "wikilink")《[阿毘曇毘婆沙論](../Page/阿毘曇毘婆沙論.md "wikilink")》：「外道作如是說，後心是前心因。……為斷如是意故，明後心非前心因，若當後是前因者，則違內、外[因緣生法](../Page/緣生.md "wikilink")。……云何與**外緣生法**相違？如種子為牙因，乃至花為果因，若然者，應牙為種子因，乃至果為花因。」
    [玄奘譯](../Page/玄奘.md "wikilink")《[阿毘達磨大毘婆沙論](../Page/阿毘達磨大毘婆沙論.md "wikilink")》：「或有外道，引世現喻，執後為前因。……為止彼宗，欲明後法非前法因。若是因者，便違內外[緣起諸法](../Page/緣起.md "wikilink")。違內法緣起者，謂應行緣無明，乃至老死緣生。……如是等違**外法緣起**者，謂應種子因芽，乃至花因於果。」

13. [北涼](../Page/北涼.md "wikilink")[浮陀跋摩譯](../Page/浮陀跋摩.md "wikilink")《[阿毘曇毘婆沙論](../Page/阿毘曇毘婆沙論.md "wikilink")》：「留住義是漏義者，誰令眾生留住欲、色、無色界耶？答曰：漏也。浸漬義是漏義者，如於糟中，浸漬種子，其牙便生。如是眾生，以**業種子**，浸漬煩惱糟中，便生未來有牙。」
    [玄奘譯](../Page/玄奘.md "wikilink")《[阿毘達磨大毘婆沙論](../Page/阿毘達磨大毘婆沙論.md "wikilink")》：「誰令有情留住欲界、色、無色界，所謂諸漏。淹貯義是漏義，如濕器中，淹貯種子，便能生芽；如是有情，煩惱器中，淹貯**業種**，能生後有。」
    [真諦譯](../Page/真諦.md "wikilink")《[佛阿毘曇經](../Page/佛阿毘曇經.md "wikilink")·出家相品》：「復次業及識等次生十二因緣，故生四支，此隨因義，何者為四，無明、愛、業、識也。其識種子有為因，其名色者業及田為因，無明、愛為煩惱因。無此業煩惱故，識種子不生長。則此因業，識種子為田，無明故散識種子，愛故潤識種子。……復次識種子安住業田中，為愛所潤漬，無明為密覆故，種子生長，生名色芽於一切無生陰。」

14. [東晉失譯](../Page/東晉.md "wikilink")《[佛說稻芉經](../Page/佛說稻芉經.md "wikilink")》：「如是外緣生法，以五事故，當知不斷，亦非常，亦不從此至彼。如牙種少，果則眾多，相似相續，不生異物。」「如種子，不生異果故，名相似相續。」「云何相似而生，如不善因生不善果，如善因生善果，以是故，名相似相續而生。」
    [北涼](../Page/北涼.md "wikilink")[浮陀跋摩譯](../Page/浮陀跋摩.md "wikilink")《[阿毘曇毘婆沙論](../Page/阿毘曇毘婆沙論.md "wikilink")》：「如說相似法沙門所說：心與心作次第，受與受作次第。如是說者則有過，所以者何？貪欲心還與貪欲心作次第，瞋恚還與瞋恚，愚癡還與愚癡，善還與善，不善還與不善，無記還與無記，如是說者，則無解脫涅槃。」
    「彼法沙門作如是說：色法生住無常，即是色體，乃至識亦如是。」
    [玄奘譯](../Page/玄奘.md "wikilink")《[阿毘達磨大毘婆沙論](../Page/阿毘達磨大毘婆沙論.md "wikilink")》：「相似相續沙門說曰：心但與心作等無間緣，受等亦爾，各與自類作等無間緣。彼不應作是說，所以者何？若必爾者，應善心還生善心，不善心還生不善心，無記心還生無記心，貪心還生貪心，恚心還生恚心，癡心還生癡心，如是便無究竟解脫。」
    「或復有執，相與所相一切相似，如相似相續沙門，彼作是說：色法生住老無常，體還是色，乃至識法生老住無常，體還是識。為遮彼執，顯有為相，唯不相應行蘊所攝。或復有執，色等五蘊，出胎時名生，相續時名住，衰變時名異，命終時名滅，如**經部師**。」

15. [世親](../Page/世親.md "wikilink")《[阿毘達磨俱舍論](../Page/阿毘達磨俱舍論.md "wikilink")》：「又彼所言世尊說故。去來二世體實有者。我等亦說有去來世。謂過去世曾有名有。未來當有。有果因故。依如是義說有去來。非謂去來如現實有。」

16.
17. 印順《說一切有部為主的論書與論師之研究》，第六章說一切有部的四大論師，第三節世友，第一項事跡與著作：「『異部宗輪論』，……論中所說的部派分裂，為說一切有部的傳說。所敘的部派異義，為漢譯中唯一的宗派異義集。所說的說一切有部宗義，與『發智』、『品類』論等相合。所說的說經部義，還是**初期**的[說轉部義](../Page/說轉部.md "wikilink")，與**晚期**的經量部**不同**。這可見『異部宗輪論』所顯示的宗派實況，不會遲於『大毘婆沙論』的。」

18. [印順](../Page/印順.md "wikilink")《說一切有部為主的論書與論師之研究》，第十一章經部譬喻師的流行，第一節說轉部‧說經部‧譬喻師，第一項說轉部與說經部：「『異部宗輪論』所說的宗義，並非說經而是說轉部。……窺基的『異部宗輪論述記』，以經部的種子說去解說，是不適當的。……說一切有部的「法體恆住」，「用有起滅」，這一派就明朗的說為：根本蘊，是法體，是常住；作用蘊，是作用，是無常。作用蘊是從根本蘊生起的，所以名為根邊蘊。根本蘊是常住一如（一一法恆住自相，沒有任何差別可說），所以又名一味蘊。」

19. [印順](../Page/印順.md "wikilink")《說一切有部為主的論書與論師之研究》，第十一章、經部譬喻師的流行，第三節、經部譬喻師的成立及其派別，第二項、經部譬喻師的根本教義：
    「經部譬喻師的根本思想，是種子熏習說。怎樣從說一切有而演化為種習思想呢？
    [說一切有部立義](../Page/說一切有部.md "wikilink")，以為一切法體，是恆住自性的，約作用的起滅，說有為法有三世的類別。三世，依作用而成立。依據這一見地，解說造業受果，繫縛解脫。
    從說一切有部而分出的[說轉部](../Page/說轉部.md "wikilink")，顯然是現在實有論者，一切是現前的實在。三世遷流，只是現前的法體，或起用，或用息，或未起用而已。所以，『大毘婆沙論』說：有執──「一根本蘊，二作用蘊，前蘊是常，後蘊無常」；這不外乎說一切有部，法體與作用說的變形。……
    持經的譬喻師，承受了過未無體說。三世有者所說的過去有與未來有，轉化為存在於現在的內在。現在是不斷相續的剎那現實；在這剎那現實的底裏，存有前因所起，能生自果的功能。
    經部譬喻師的功能性，等於[說轉部的根本](../Page/說轉部.md "wikilink")（一味）蘊，但是無常的。[說轉部以法體常住為本](../Page/說轉部.md "wikilink")，現起的為相用；體與用的關係，是本體與現象。經部譬喻師，以剎那的當前現實為本，以功能性為用，與[說轉部](../Page/說轉部.md "wikilink")**恰好相反**。現行與功能的關係，如質與能。所以，現行與功能相轉化，成為徹底的無常論。」

20. [印順](../Page/印順.md "wikilink")《說一切有部為主的論書與論師之研究》，第十一章經部譬喻師的流行，第三節經部譬喻師的成立及其派別，第二項經部譬喻師的根本教義。

21. [龍樹](../Page/龍樹.md "wikilink")《[中論](../Page/中論.md "wikilink")》：「
    如芽等相續，皆從種子生，從是而生果，離種無相續。
    從種有相續，從相續有果，先種後有果，不斷亦不常。
    如是從初心，心法相續生，從是而有果，離心無相續。
    從心有相續，從相續有果，先業後有果，不斷亦不常。
    【[梵志](../Page/梵志.md "wikilink")[青目釋](../Page/青目.md "wikilink")】如從穀有芽，從芽有莖葉等相續，從是相續，而有果生，離種無相續生。是故，從穀子有相續，從相續有果，先種後有果故，不斷亦不常。如穀種喻，業果亦如是，初心起罪福，猶如穀種，因是心餘心心數法相續生，乃至果報。先業後果故，不斷亦不常，若離業有果報，則有斷常。
    能成福德者，是十白業道，二世五欲樂，即是白業報。
    【[梵志](../Page/梵志.md "wikilink")[青目釋](../Page/青目.md "wikilink")】白名善淨，成福德因緣者。從是十白業道生，不殺、不盜、不邪婬、不妄語、不兩舌、不惡口、不無益語、不嫉、不恚、不邪見，是名為善。從身、口、意生是果報者，得今世名利，後世天人中貴處生。布施、恭敬等雖有種種福德，略說則攝在十善道中。
    若如汝分別，其過則甚多，是故汝所說，於義則不然。
    【[梵志](../Page/梵志.md "wikilink")[青目釋](../Page/青目.md "wikilink")】若以業果報相續故，以穀子為喻者，其過甚多，但此中不廣說。汝說穀子喻者，是喻不然。何以故？穀子有觸有形，可見有相續，我思惟是事，尚未受此言，況心及業，無觸無形不可見，生滅不住，欲以相續，是事不然。復次、從穀子有芽等相續者，為滅已相續？為不滅相續？若穀子滅已相續者，則為無因；若穀子不滅而相續者，從是穀子常生諸穀，若如是者，一穀子則生一切世間穀；是事不然，是故業果報相續則不然。」
    [龍樹](../Page/龍樹.md "wikilink")《[大智度論](../Page/大智度論.md "wikilink")》：「心有二種，一者、念念生滅心，二者、相續次第生，總名一心，以相續次第生故，雖多名為一心。」